\input{../01_2-summer_practice}
\input{../../.preambles/10-russian}
\input{../../.preambles/20-math}

\begin{document}
\maketitlepage{Слоква~В.~И.}
\setcounter{page}{3}

\section*{Аннотация}

	В данной работе приведены цели и задачи научно-исследовательской практики, а так же приведена тапология наиболее распространненых импульсных источников питания. Приведено краткое описание прохождения практики (описаны программы по расчету моточных компонентов, используемые формулы, описание практической части).

\section*{Список ключевых понятий}

Обратноходовый преобразователь, випер, дросель, трансформатор, мостовой преобразователь, диодный мост, индуктивность.

\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Введение}

	Прохождение практики студентоми на предприятии подразумевает собой ознакомление студентов с реальным технологическим процессом и закреплением теоретических знаний, полученных в ходе обучения.
	
	На протяжении долгого времени остается актуальным вопрос о производстве различных источников питания, ведь от них зависит нормальное функционирование бытовых электроприборов. Каждый год рынок предлогает большое разнообразие подобной продукции, имеющую различные входные и выходные характеристики соответствующие спросу потребителей. К ним относятся источники питания для мобильных устройств, силовая электроника, различные инверторы напряжения и т.п.
	
	В даной работе представлена наиболее распрастранненая тапология импульсных источников питаня. А также более детально описан преобразователь с предачей энергии на обратном ходу, т.к. приведенная схема является одной из наиболее часто применяемых в электронике рассматриваемого типа.

\section{Текст}

\section{Заключение}
\newpage

\phantomsection\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}
\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{Koshljakov}Кошляков,~Н.~С. Уравнения в частных производных
    математической физики [Текст] / Кошляков~Н.~С., Глинер~Е.~Б., Смирнов~М.~М.
    Учебное пособие. -- М.: <<Высшая школа>>, 1970.-- 712с.
    \bibitem{Tarabrin}Тарабрин,~Г.~Т.  Методы математической физики [Текст] /
    Тарабрин~Г.~Т. Учебное пособие. -- М.: <<АСВ>>, 2009.-- 208с.
\end{thebibliography}
\end{document}